\documentclass[xcolor=table]{beamer}
\usepackage{asl}



\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 3}

\date{28. April 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{enumerate}
\item W\"orter als Struktur
\vfill
\item Logik erster Stufe
\vfill
\item Monadische Logik zweiter Stufe
\vfill
\item Satz von Trakhtenbrot, Buchi, und Rabin
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Struktur}
Ein Vokabular ist eine Menge $\tau=\{R_i:a_i\}_{i\in I}$ von 
Relationssymbolen $R_i$ mit Stelligkeit $a_i\geq 0$.

\vfill

Eine $\tau$-Struktur ist ein Tupel $\mathcal{M}=(M,\{R^M_i\}_{i\in I})$ wobei
$M$ eine Menge und $R^M_i\subseteq M^{a_i}$ eine Relation zwischen 
$a_i$ Elemente von $M$ ist.

\vfill

\underline{Beispiele}
\begin{itemize}
\item $\tau=\{P:1\}$ : eine Menge $M$ und eine $2$-Partition von $M$
\item $\tau=\{R:2\}$ : ein gerichteter Graph
\item $\tau=\{p:0\}$ : eine Menge und ein Bit
\item eine relationale Datenbank = eine Struktur \\
$R^M_1,\dots,R^M_n$ = ``Tabelle'' 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Wort $\rightsquigarrow$ Struktur}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-6cm]
\node at (-1.5,0) {$\Sigma=$};
\node[fill=orange!50] (alpha) {$\{a,b,c\}$};
\node at (-1,-2.5cm)  {$\tau=$};
\node[fill=orange!50] at (0,-3.2cm) (signature) {$\{P_a:1,P_b:1,P_c:1\}$};
\draw[->,orange,very thick] (alpha) -- (signature);
\end{scope}
\node at (-1,0) {$w=$};
\node[fill=orange!50] (word) {ababc};
\node at (0,-2.4cm) (graph) {};
\draw[fill=orange!50,color=orange!50] (-3cm,-2.4cm) rectangle (3cm,-3.6cm); 
\begin{scope}[yshift=-3cm]
\matrix [column sep=.3cm,row sep=.1cm,ampersand replacement=\&]{
\node[knot] (0) {}; \& \node[knot] (1) {}; \& \node[knot] (2) {}; \& \node[knot] (3) {}; \&
\node[knot] (4) {}; \\
\node {$P_a$} ; \& \node {$P_b$}; \& \node {$P_a$}; \& \node {$P_b$}; \& \node 
{$P_c$}; \\
};
\end{scope}
\foreach \i/\j in {0/1,1/2,2/3,3/4} \draw[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth',->] (\i) -- (\j);
\draw[->,orange,very thick] (word) -- (graph);
\node at (0,-6cm) {$
\begin{array}{l}
M=\{0,\dots,|w|-1\}\mbox{ ``Stellen''}\\
\begin{array}{l@{=\{}c@{\}}}
P_a^M & 0,2\\ P_b^M & 1,3 \\ P_c^M & 4
\end{array}
\end{array}
$};
\end{tikzpicture}
\vfill
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Formeln der Logik erster Stufe}
Sei $\mathcal V_1=\{x,y,z,\dots\}$ eine Menge von (erststufigen) Variablen.
\begin{block}{Definition}
Eine erststufige Formel ist
\begin{itemize}
\item entweder $\top$ (richtig), oder $\bot$ (falsch)
\item oder $\varphi\vee\psi$ ($\varphi$ oder $\psi$)
\item oder $\varphi\wedge\psi$ ($\varphi$ und $\psi$)
\item oder $\neg\varphi$ (nicht $\varphi$)
\item oder $\varphi \Rightarrow \psi$ (wenn $\varphi$ dann $\psi$)
\item oder $\varphi \Leftrightarrow \psi$ ($\varphi$ genau dann, wenn  $\psi$)
\vfill
\item oder $x=y$ ($x$ gleich $y$), 
\item oder $R(x_1,\dots,x_n)$ (Relation)
\item oder $\forall x.\phi$ (f\"ur alle $x$, $\phi$) 
\item oder $\exists x.\phi$ (existiert $x$, so dass $\phi$)
\end{itemize}
wobei $\varphi,\psi$ auch schon Formeln sind.
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{S\"atze}
\begin{block}{Freie Variablen}
Wenn eine Variable $x$ in einer Formel $\varphi$ vorkommt, und sie durch keinen Quantor ($\forall$,$\exists$) vorher$^1$ eingef\"uhrt wurde, dann ist die Variable \emph{frei}.
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiele}: $x$ ist frei in dieser Formeln.
\begin{mathpar}
x\edge x

\forall y.(x\edge y)

\big(\forall x.\forall y.(x\edge y)\big)\rightarrow x\edge x
\end{mathpar}
\vfill
Man schreibt $\mathop{fv}(\varphi)$ f\"ur die Menge von freien Variablen in 
$\varphi$.\\
\vfill \pause
\begin{block}{S\"atze}
Ein Satz ist eine Formel ohne freie Variablen.
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiele}:
\begin{mathpar}
\forall x. (x\edge x)

\forall x,y.(x\edge y)

\forall x.\big(\forall y.(x\edge y)\big)\rightarrow x\edge x
\end{mathpar}
{\tiny $^1$ das hei{\ss}t: h\"oher in dem Syntaxbaum.}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Ein Satz dr\"uckt eine Eigenschaft aus}

\underline{Beispiel}: die Formel
$$\forall x.\exists y.E(x,y)$$
dr\"uckt die Eigenschaft aus:
{\centering
\emph{``F\"ur jeden Knoten $x$ des gerichteten Graphen existiert ein Nachfolger $y$ von $x$''
}}
\vfill

Eine Struktur $\mathcal M$ \alert{erf\"ullt}, oder nicht, einen Satz.
Wenn $\mathcal M$ den Satz $\varphi$ erf\"ullt, dann sagt mann auch, dass $\mathcal M$ 
$\varphi$ \alert{modelliert}.
\vfill
Man schreibt dann $\mathcal M\models \varphi$, und $\models$ ist die
\alert{Modellbeziehung}.
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}

$$\varphi ~~\eqdef~~\forall x.\exists y.(x\edge y)$$
\vfill
\begin{columns}
\column{.7\textwidth}
\begin{tabular}{c@{\hspace{1cm}}c@{\hspace{1cm}}c@{\hspace{1cm}}c}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth',baseline]
\matrix [ampersand replacement=\&,column sep=1.2cm,row sep=1cm]{
\node[knot] (0) {}; \& \node[knot] (1) {};\\
\node[knot] (3) {}; \& \node[knot] (2) {};\\
};
\foreach \x/\y in {0/1,1/2,2/3,3/0} \draw[->] (\x) edge (\y);
\end{tikzpicture}
& 
\begin{tikzpicture}[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth',baseline]
\matrix [ampersand replacement=\&,column sep=1.2cm,row sep=1cm]{
\node[knot] (0) {}; \& \node[knot] (1) {};\\
\node[knot] (3) {}; \& \node[knot] (2) {};\\
};
\foreach \x/\y in {0/1,1/2,2/3,0/3} \draw[->] (\x) edge (\y);
\end{tikzpicture}
& \tikz \node[knot]{}; & 
\\ $G_1$ & $G_2$ & $G_3$ & $G_4$ 
\end{tabular}
\end{columns}
\vfill
Dann gilt $G_1\models \varphi$, $G_2\not\models \varphi$, $G_3\not\models \varphi$, und $G_4\models \varphi$. 
\vfill \pause
\underline{\"Ubung}: Geben Sie eine Formel an, die ausdr\"uckt, dass es
mindestens 3 Knoten gibt.
\pause
$$\exists x_1,x_2,x_3.\big(x_1\neq x_2\wedge x_2\neq x_3\wedge x_3\neq x_1\big)$$
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Allgemeing\"ultigkeit, Folgerung, und \"Aquivalenz}

\begin{block}{Allgemeing\"ultigkeit}
Ein Satz $\varphi$ 
ist allgemeing\"ultig, $\models \varphi$, 
wenn $\mathcal M\models \varphi$ f\"ur alle Strukturen $\mathcal M$.
\\
Das hei{\ss}t $\varphi$ ist allgemeing\"ultig genau dann, wenn
\alt<2->{$\neg\varphi$ nicht}{\ldots\ldots} erf\"ullbar ist.
\end{block}
\vfill
\pause
\pause
\begin{block}{Folgerung und \"Aquivalenz}
Ein Satz $\psi$ ist eine Folgerung aus einer Menge $Ax=\{\varphi_i\}_{i\in I}$ 
von S\"atzen $Ax\models\psi$, wenn f\"ur alle Strukturen $\mathcal M$ gilt,
$$
\mbox{wenn}\quad \mathcal M\models \varphi_I\quad\mbox{f\"ur alle }i\in I,\quad
\mbox{dann}\quad \mathcal M\models \psi.
$$ 
Zwei S\"atze $\varphi,\psi$ sind \"aquivalent, wenn $\varphi\models\psi$ und
$\psi\models\varphi$
\end{block}
\vfill
\underline{\"Ubung}: Geben Sie Beispiele an.
\begin{tabular}{cc}
Allgemeing\"uligkeit &
Folgerung\\
\uncover<3->{$\models\forall x.x=x$}  & 
\uncover<4->{$\exists x.x=x~,~\forall x.(x\edge x)~\models\exists x.x\edge x$}
\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Interpretation}
\begin{block}{Definition}
Eine Interpretation  der Formel $\varphi$ in der Struktur $\mathcal M$ 
ist eine Funktion
$$
\Int~~:~~\mathop{fv}(\varphi) ~\to~ M
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}: $\varphi ~~\eqdef E(x,y)$, und 
\vfill
\begin{columns}
\column{.3\textwidth}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth']
\matrix [ampersand replacement=\&,column sep=1.2cm,row sep=1cm]{
\node[knot,label=left:$x$] (0) {}; \& \node[knot,label=right:$y$] (1) {};\\
\node[knot] (3) {}; \& \node[knot] (2) {};\\
};
\foreach \x/\y in {0/1,1/2,2/3,3/0} \draw[->] (\x) edge (\y);
\end{tikzpicture}
\column{.65\textwidth}
$V=\{v_0,v_1,v_2,v_3\}$\\
$E=\{(v_0,v_1),(v_1,v_2),(v_2,v_3),(v_3,v_0)\}$ \\
$\Int(x)=v_0$\\ $\Int(y)=v_1$
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Was hei{\ss}t ``zweiter Stufe''?}

In funktionaler Programmierung ist eine Funktion zweitstufig,
wenn sie eine (erststufige) Funktion als Parameter nimmt.
\vfill
 z.B in ML:\\
 \texttt{let iter\_zwei(f,x) = f(f(x))}
\vfill
\pause
In der Logik zweiter Stufe k\"onnen Formeln 
\"uber erststufige Eigenschaften quantifizieren werden.
\\\vfill
Man h\"atte entscheiden k\"onnen, zweitstufige Formeln so zu schreiben:
$$
\forall \varphi(.,.).\exists x.\varphi(x,x)
\quad\mbox{oder}\quad
\forall\varphi:M\to M\to\mathsf{Prop}.\exists x:M.\varphi(x,x)
$$
\vfill
Aber man schreibt $\forall X.\exists x.X(x,x)$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was hei{\ss}t ``monadisch''?}

monadisch hei{\ss}t, dass nur \"uber Eigenschaften mit einem
erststufigen Parameter quantifiziert wird.
\vfill

\begin{block}{Monadisch}
$\forall x.\exists X.\forall y.X(y)\Leftrightarrow x=y
$
\end{block}

\vfill
\begin{block}{Nicht monadisch}
$\forall x.\exists X.\forall y.X(x,y)\Leftrightarrow x=y$
\end{block}
\vfill
\underline{Abk\"urzung}: MSO.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{MSO \"uber W\"orter: Syntax}
$$
\begin{array}{>{\color{blue!70!black}}l@{\quad\color{blue!70!black}|\quad}>{\color{blue!70!black}}l@{\qquad}l}
\varphi,\psi ::= & x<y & \mbox{$x$ steht links von $y$}\\
& P_a(x) & \mbox{$a$ steht an der Stelle $x$}\\
& X(x) & \mbox{$X$ gilt an der Stelle $x$}\\
& \phi\vee\psi & \mbox{$\phi$ oder $\psi$}\\
& \neg\phi & \mbox{$\phi$ gilt nicht}\\
& \exists x.\phi & \mbox{es gibt eine Stelle $x$ so dass $\phi$}\\
& \exists X.\phi & \mbox{es gibt eine Stellemenge $X$ so dass $\phi$}\\
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MSO \"uber W\"orter: Modelbeziehung}
\begin{itemize}
\item $w$ : ein endliches Wort $w_0w_1\dots w_{n-1}$
\item $I$ : eine Interpretation
\begin{itemize}
\item  $\Int(x)\in\{0,\dots, |w|-1\}$
\item  $\Int(X)\subseteq\{0,\dots, |w|-1\}$
\item $\Int'=\Int[x\mapsto i]$ : $\Int'(x)=i$, und sonnst $\Int'(y)=\Int(y)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\vfill

$$
\begin{array}{@{w,\Int\models\ }l@{\quad\Leftrightarrow\quad}l}
x=y & \Int(x)=\Int(y) \\
x<y & \Int(x)<\Int(y) \\
P_a(x) & w_{\Int(x)}=a \\
X(x) & \Int(x)\in \Int(X) \\
\varphi\vee\psi & w,\Int\models \varphi \mbox{ oder }w,\Int\models \psi \\
\neg\varphi & w,\Int\not\models\varphi \\
\exists x.\varphi & {\footnotesize \mbox{es gibt } i\in\{0,\dots,|w|-1\}\mbox{ so dass }
w,\Int[x\mapsto i]\models \varphi}
\\
\exists X.\varphi & {\footnotesize \mbox{es gibt } S\subseteq\{0,\dots,|w|-1\}\mbox{ s. d. }
w,\Int[X\mapsto S]\models \varphi
}
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modellbeziehung: formale Definition (2)}
Wir haben nur $\mathcal {M},I\models\varphi$ definiert, wenn $\varphi$ nichts anderes 
als \alert{$=$}, \alert{$\edge$}, \alert{$\vee$}, \alert{$\neg$}, und \alert{$\exists$} benutzt.
\vfill
Die Definition erweitert sich auf alle Formeln durch eine Herleitung
der anderen Junktoren aus den bereits Interpretierten. 
Zum Beispiel, $\varphi\wedge\psi$
l\"asst sich als $\neg\big((\neg\varphi)\vee(\neg\psi)\big)$ 
definieren.
\vfill
\underline{\"Ubung}: Definieren Sie alle anderen Junktoren auf die gleiche Art
und Weise.
$$
\begin{array}{c@{\hspace{0.5cm}\eqdef\hspace{0.5cm}}c}
\varphi \wedge \psi & \uncover<+->{\neg(\neg \varphi \vee \neg\psi)} \\
\varphi \Rightarrow \psi & \uncover<+->{\neg \varphi \vee \psi} \\
\varphi \Leftrightarrow \psi & \uncover<+->{(\varphi\wedge\psi) \vee (\neg\varphi\wedge\neg\psi)} \\
\forall x.\varphi & \uncover<+->{\neg\exists x.\neg\varphi} \\
\top & \uncover<+->{\forall x.x=x} \\
\bot & \uncover<+->{\exists x.x\neq x} \\
\end{array}
$$
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\"Ubungen}
\begin{enumerate}
\item
Welche diese Formeln sind erf\"ullbar?
\begin{itemize}
\item $\exists x. P_a(x)$
\item $\exists x. P_a(x)\wedge P_b(x)$
\item $\exists X,Y.\exists x. X(x)\wedge Y(x)$
\item $\exists x.\forall y. x<y\vee x=y$
\item $\forall x.x\neq x$
\item $\forall X.\exists x. X(x)$ 
\end{itemize}
\vfill
\item
Zeigen Sie, dass $$
w,\Int\models x=y \quad \mbox{gdw} \quad w,\Int\models \forall X. X(x)\Leftrightarrow X(y).
$$
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entscheidbarkeit}
\begin{block}{Satz von B\"uchi-Elgot-Trakhtenbrot}
Das folgende Problem ist entscheidbar:
\begin{itemize}
\item gegeben $\varphi$ in MSO \"uber W\"orter
\item entscheiden, ob $\varphi$ erf\"ullbar ist
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\underline{Konsequenzen}:
Die folgende Probleme sind auch entscheidbar.
\begin{itemize}
\item Allgemeing\"ultigkeit
\item Folgerung
\item \"Aquivalenz
\end{itemize}
\vfill
\underline{\"Ubung}: Beweisen Sie das.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rund um dieses Thema}
\begin{block}{Satz von Rabin}
Das folgende Problem ist entscheidbar:
\begin{itemize}
\item gegeben $\varphi$ in MSO \"uber \emph{B\"aume}
\item entscheiden, ob $\varphi$ erf\"ullbar ist
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Satz von Trakhtenbrot}
Das folgende Problem ist \alert{nicht entscheidbar}:
\begin{itemize}
\item gegeben $\varphi$ eine \emph{erstufige} Formel \"uber \emph{Graphen}
\item entscheiden, ob $\varphi$ erf\"ullbar ist
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}





\end{document}
